<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><hi rend="italic">Frutos de mi tierra</hi></title>
                <author>Tomás Carrasquilla</author>
                <editor>Juan Esteban Hincapié Atehortúa</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidad de Antioquia</publisher>
                <pubPlace>Medellín, Colombia</pubPlace>
                <date when="2025">2025</date>
                <availability>
                    <p>Copyright © 2025</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="glossary"> Este documento incorpora un glosario de los términos marcados
                    con el elemento <gi>term</gi>, referenciados mediante el atributo <att>ref</att>
                    a las entradas definidas en la sección <gi>back</gi>. </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Frutos de mi tierra</title>
                    <author>Tomás Carrasquilla</author>
                    <pubPlace>Medellín</pubPlace>
                    <publisher>Imprenta Oficial</publisher>
                    <date when="1896">1896</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Se emplea el elemento <gi>term</gi> en el cuerpo del texto para señalar entradas
                    de glosario, cada una apuntando con el atributo <att>ref</att> al elemento
                    <gi>item</gi> correspondiente, identificado mediante el atributo
                    <att>xml:id</att>, en la lista de glosario contenida en <gi>back</gi>. </p>
                <p>El aparato crítico se anota con el elemento <gi>app</gi>, que agrupa
                    <gi>lem</gi> y <gi>rdg</gi> para el lema y sus variantes, respectivamente.
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface xml:id="f1">
            <graphic url="https://i.imgur.com/p6phy5o.jpg"/>
            <label>Manuscrito autógrafo, página 1</label>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <front>
            <div>
                <listWit>
                    <head>Lista de testimonios</head>
                    <witness xml:id="α">2025Cap2</witness>
                    <witness xml:id="A">1896Cap2</witness>
                    <witness xml:id="B">1952Cap2</witness>
                    <witness xml:id="C">1983Cap2</witness>
                </listWit>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>Tabla de contenidos</head>
                <list type="contents">
                    <item>
                        <ref target="#Chapter_1">Capítulo 1 – POR LA MAÑANA</ref>
                    </item>
                    <item>
                        <ref target="#Chapter_2">Capítulo 2 – HISTORIA ANTIGUA</ref>
                    </item>
                </list>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="Chapter_1" n="1" xml:id="Chapter_1">
                <head>Por la mañana</head>
                <pb/>
                <p rend="center">POR LA MAÑANA</p>
                <p rend="center">I</p>
            </div>
            <div type="Chapter_2" n="2" xml:id="Chapter_2">
                <head>Historia antigua</head>
                <pb/>
                <p rend="center">HISTORIA ANTIGUA</p>
                <p rend="center">II</p>
                <p rend="center">1</p>
                <p rend="justify">La <term ref="#gls-sena">señá</term> Mónica Seferino quedó viuda
                    del maestro Alzate, con una <note target="#note1">runfla</note> de siete muchachos
                    y una casita de mala muerte por único patrimonio.</p>
                <p rend="justify">Como no era hembra de lloriqueos ni pataletas, pronto se dejó de
                    lutos, y emprendiólas con el trabajo. Con la labia que Dios le <app>
                        <lem wit="#α">dio</lem>
                        <rdg wit="#A">dio</rdg>
                        <rdg wit="#B">dió</rdg>
                        <rdg wit="#C">dio</rdg>
                    </app>
                    <ref target="#f1" type="facsimile" subtype="tooltip"/>, logró sonsacarle, en
                    calidad de préstamo, dos onzas <app>
                        <lem wit="#α">a</lem>
                        <rdg wit="#A">á</rdg>
                        <rdg wit="#B">a</rdg>
                        <rdg wit="#C">a</rdg>
                    </app> un su compadre. Alquiló un oficial de carpintería, y, con cuatro tablas
                    viejas y unos cajones de pino, <app>
                        <lem wit="#α">transformó</lem>
                        <rdg wit="#A">trasformó</rdg>
                        <rdg wit="#B">transformó</rdg>
                        <rdg wit="#C">transformó</rdg>
                    </app> la sala en tienda, de la noche a la mañana. Fuese al mercado <app>
                        <lem wit="#α">e</lem>
                        <rdg wit="#A">é</rdg>
                        <rdg wit="#B">e</rdg>
                        <rdg wit="#C">e</rdg>
                    </app> hizo una compra por lo grande, consiguiendo además que le fiaran un
                    tercio de harina y una damajuana de aguardiente: pues al mes ya tenía la
                    pulpería completamente montada. Puso a Onofre, el mayor de los tres muchachos, a
                    asistir la venta, en tanto que ella y Juanita, la mayor de las niñas, se andaban
                    por la cocina, hinchendo tripa, moliendo cacao, y en aquel brete de amasijo y
                    horno. Al cabo de cuatro meses había comprado todos los enseres del oficio y
                    hecho construir dos monumentales chiqueros, en los que aprisionó cuatro
                    puerquitos. Comprometióse con todo el barrio a pilar un mundo de maíz, a trueque
                    del afrecho y la <app>
                        <lem wit="#α">aguamasa</lem>
                        <rdg wit="#A">agua masa</rdg>
                        <rdg wit="#B">aguamasa</rdg>
                        <rdg wit="#C">aguamasa</rdg>
                    </app> ; se hizo a un par de pilones, y cátame a los zarrapastrosos chiquitines
                    pegados de las manos de pilón, suda que suda la gota gorda y haciendo pucheros;
                    pero con el genio y el rejo de la <app>
                        <lem wit="#α">señá</lem>
                        <rdg wit="#A">señá</rdg>
                        <rdg wit="#B">seña</rdg>
                        <rdg wit="#C">señá</rdg>
                    </app><note>Forma de tratamiento que significa "señora"</note> Mónica no había
                    remilgos.</p>
                <pb/>
                <p rend="justify">El cuento del ventorrillo y los puercos prosperaba que era una
                    bendición, y la empresaria, encariñada con el lucro, quiso dar ensanche al
                    negocio. Sacó la hucha, que ya tenía “a plan de baúl”, y contrató quién le
                    hiciera, en todo el largo del corral, una media-agua, a tejavana, con su canoa y
                    una veintena de argollas, empotradas en la pared. Hizo clavar en el corredor del
                    patio una hilera de palitos numerados, a modo de percha, y luego dio aviso
                    verbal a todo el que llegaba a su tienda de que cuidaba bestias y guardaba
                    monturas, a real y medio el día. Divulgada la noticia, principia el efecto.</p>
                <p>Agustín, el mediano, que corría con el arreglo de escobas para el horno, con
                    pilada y lavado de maíz, fue promovido a las altas funciones que la nueva
                    industria reclamaba, con obligación de hacer la chicha y los mandados; y
                    Pedrito, el menor, quedó en reemplazo de Agustín.</p>
                <p>¡Y qué hábil y metódico resultó este!, jamás el freno de Juan se le trocó por el
                    de Diego; la yerba y caña, repartidas por alquitara; enviárale Dios bestias, que
                    dónde acomodarlas no faltaba. ¿Pues, y la chicha? ¿Y eso de ponerse en un credo
                    en la plaza y volver con aquel costal de compras?… con ser que el pobre no
                    estaba muy católico de pies, que con las andanzas y trasteos por la pesebrera,
                    lo cogieron las niguas por su cuenta y no lo dejaron en paz hasta pararle los
                    dedos y tumbarle las dos uñas grandes; y ni la hiél de vaca, ni el sebito
                    caliente, ni la otoba, fueron parte a que sanase; pero así, patojito y todo, se
                    despachaba a las volandas.</p>
                <p>A más de los cinco o seis pesos que, entre los martes y los viernes —días de
                    mercado— dejaba el cuido de caballerías y la guarda de monturas, ocasionó esta
                    industria la venta de almuerzos a las gentes que venían a vender. Por real y
                    medio daba la seña Mónica ajiaco, tamal y tazón de un brevaje compuesto de
                    cacao, mucha harina de maíz y su poco de hígado de res. Era cosa de quedar
                    rendida de servir, soplar y batir; mas no de llevar la paga al bolsillo.</p>
                <p>Como a la gente principal del barrio se le antojase probar los guisos de la seña
                    Mónica, quiso esta darles gusto, y los domingos les vendía de lo bueno. ¡Y qué
                    almuerzos! ¡Todavía se recuerda con gastronómico deleite el espesor de aquel
                    mondongo, la suculencia de aquellos tamales!…</p>
                <p>Entre las pesebreras, la cocina y el ventorrillo, fue creciendo la familia,
                    arrullada por el lucro; y al verlos a todos tan espigaditos, hizo Mónica su
                    calaverada compróles guacintones de cordobán, trajes de muselina y ajuar de oír
                    misa a Juanita y Nena, y muda entera a Onofre y Agusto. ¡Qué feliz se sintió el
                    caballerizo cuando estrenó ese atavío, suyo desde nuevo! ¡Cómo bendijo la
                    industria copacabaneña cuando vio ocultarse bajo la capellada del alpargate los
                    estragos de la nigua!</p>
                <p>Al relegar aquellos nefandos pantalones de dril, que tanto tormento le dieron a
                    causa de los boquerones de la rodilla y de los anteojos de las posas; al
                    contemplarse tan peripuesto, digo, se dio cuenta de la dignidad, de la grandeza
                    del varón. Con la mugre y los remiendos cayó la venda. ¿Cómo había vivido él
                    diez y siete años con aquellos andrajos? ¿Pensaría su</p>
                <p>madre que eso iba a ser para los domingos solamente? ¡Eso sí que no!, vestirse
                    siempre muy bien, como él se merecía. ¡Pues no faltaría más que volver a usar
                    esa ruana bogotana que se arrollaba por las puntas como hoja de plátano! Eso
                    para el bobo de Onofre.</p>
                <p>Había de ser Agusto el Narciso de los Alzates, y este fue el primer preludio.</p>
                <p>Desde ese día paró moña, y ¡adiós chicha, mandados y pesebrera! Cada rato armaba
                    un lío con la seña Mónica, hasta que declaró que lo que él quería era botas.
                    Túvolo esta por loco rematado, y en verdad que botas en esos tiempos, y en mozo
                    de la laya de Agustín, era para asustar; pero tanta jeta estiró él, tanto
                    descuidó sus deberes, que, para ver de enderezarlo, accedió ella y contrató unos
                    borceguíes con el maestro Caleño, zapatero popular en ese entonces.</p>
                <p>No fueron así no más las torturas y fatigas con la tal invención. Otro hubiera
                    dado al diablo con los cueros esos; pero al Agusto no lo apearon de las suelas
                    ni los repelones, ni el agua-sangre que manaban las sacaduras ni la rechifla de
                    los muchachos cuando lo veían patojín patojeando, “con las niguas en el oscuro”.
                    A todo se sobrepuso: por sobre ascuas y espinas era, pero daba los primeros
                    pasos hacia el ideal que perseguía.</p>
                <p>Con tales aprietos empeoró tanto, que la seña Mónica estuvo “a cantos de coger el
                    monte”.</p>
                <p>—¡Liaseguro que el patojo este me está quitando la vida! —exclamó una vez con
                    amargor maternal.</p>
                <p>—Pero ¿qué es lo que querés, enemigo malo?</p>
                <p>—Lo que quiero es que busté me ponga una tienda a yo solo, —replicó Agusto en
                    tono imperioso.</p>
                <p>—¡Vean este sofístico!… ¿Y diónde diajos saco yo plata?</p>
                <p>—¡Del baúl!… o si no, fíe: ¡harto créito tiene!</p>
                <p>—¡Un veneno pa vos!… —rugió la madre.</p>
                <p>—¡Pues antós me largo!… —rugió el hijo saliendo apresuradamente, a pesar del
                    calzado.</p>
                <p>La seña Mónica se quedó amarilla: por vez primera se le soliviantaba alguno en
                    esa casa donde su voluntad era ley.</p>
                <p>El enojo materno se deshizo en llanto. Con los ojos escaldados aún, tercióse el
                    pañolón y tiró calle abajo, en busca de su compadre Juancho, el de las dos
                    onzas. Dos horas después volvía serena.</p>
                <p>—Andá buscate aquel caviloso y decile que a yo que venga, —dijo a Onofre, no bien
                    entró a la casa.</p>
                <p>No se andaba Agustín por los antípodas: a la vuelta de la esquina lo encontró
                    Onofre, dándole palique al herrero. Llegóse a su madre con aire de general a
                    quien el enemigo pide capitulaciones.</p>
                <p>—¡Mirá, muchacho, —le dijo ella,— no me atormentés!… sentate yo te cuento: yo no
                    tengo plata, como vos pensás; pero mi compadre Juancho te abre créitos para que
                    pongás la tienda. Pero escuchá: si salís con una pata floja y hacés quedar mal a
                    mi compadre… nos quedamos en la calle; porque él no te fía si yo no le apinoro
                    la casa. ¡Conque ya sabés!…</p>
                <p>—Es que busté creye que yo soy como Onofre… ¡bien puede apinorala!</p>
                <p>2</p>
                <p>A cuatro pasos de la plaza principal, donde hoy se encuentra lujoso almacén de
                    novedades, se sentía, cuando pasaban estos sucesos, un olor a rechín que salía
                    de la tienda allí situada. El transeúnte refinado pasaba por junto a ella con
                    las narices tapadas y las tripas revueltas, en tanto que el plebeyo o artesano
                    se colaba de rondón atraído por los olores.</p>
                <p>La pulpería es para encantar a un apasionado por los productos patrios: ni un
                    artículo que no sea indígena. Abundancia y orden tienen allí sus dominios.</p>
                <p>Del techo de tablas pende, a manera de araña, ubérrimo racimo de plátanos, y a
                    lado y lado un mosquitero de papel, picado en rejilla, que, con sólo invertirlo,
                    hubiera servido a Eiffel de modelo para su famosa torre. Por todo el frente
                    ondea una sarta de correas, chumbes, reatas de guarniel, cargadores y cinchas,
                    tremolando sus variados colgajos. Ostentan las tablas más altas conos de azúcar
                    con su tosca envoltura de guasca; las de más abajo, los entrepaños bordeados con
                    encaje de papel, que cortó hábil tijera en fantásticos calados, y un estupendo
                    acopio de comestibles; el pan y el bizcocho morenos, donde las moscas hacen de
                    las suyas; una balumba de arepas, con sus parches requemados; columnas de
                    pandequeso y</p>
                <p>roscas; pilastras de panelas de coco, y de cidra, y de guayaba, y de leche,
                    formadas en batallón. De las tablas divisorias cuelgan gajos de yesqueros,
                    guarnieles de vaqueta, pares de alpargates de vistosa capellada, mazos de velas
                    de sebo, jarrillos y teteros de hojalata. Sacos de lienzo henchidos de almidón,
                    sagú y anís alternan enfilados con jíqueras preñadas de corozos, de colaciones,
                    de cebada, de linaza. Cucuruchos de especias, hacecillos de tabacos se apilan
                    por los rincones. La cabuya en rama, en lazos, en todas sus manifestaciones,
                    blanquea aquí y allá. Por el suelo campan los costales de maíz, y de fríjol, y
                    de papas, y de arroz, llevando en sus abiertas bocas el almud o la pucha, el
                    cuartillo o la raya. Una mesa, tendida con mantelillo, tomado de “mal de la
                    tierra”, convida con sus empanadas y chorizos, con sus platos de conserva de
                    brevas o de papaya, donde resalta la gorda tajada de quesisto, —ración para un
                    jornalero, que vale un medio—. Gran caja, perseguida. por las avispas, denuncia
                    la panela de Envigado. Antioquia y Sopetrán están representados por el coco de
                    entraña sabrosa y malsana; por el tamarindo de acritud medicinal; por el corozo
                    grande, encanto de los muchachos; por la pulpa, ingrata al paladar. Diputados
                    por Hatoviejo son los aguacates, como calabazas; por San Cristóbal los sombreros
                    de caña, cuáles blancos, cuáles</p>
                <p>abigarrados de negro, cuáles de rojo. El mostrador solo tiene un boquete en claro
                    para el despacho: en el un extremo, otra caja en forma de pupitre, con tapa de
                    linón, donde se guardan las filigranas de azúcar salidas de la confitería de las
                    señoras Escobares; en el otro, entre una verjita de madera, tres grandes frascos
                    de aguardiente y dos de mistela, coloreados, estos con higo, aquellos con
                    cogollo de hinojo; y una bandeja de paisaje imposible, donde brillan, de puro
                    limpios, los vasos y las copas de diversas formas y colores, con su señal de
                    cera negra para la medida. El resto del mostrador es una falange de botellas, en
                    las que se requinta la chicha, esa chicha cuyos espumosos dulzores refrescan el
                    caldeado gaznate, y que es el orgullo de Agusto, pues la llaman “la chicha de
                    los Alzates”.</p>
                <p>Agusto es dueño por mitad de esa tienda que abastece media villa. El pobre está,
                    de las seis de la mañana a las ocho de la noche, dale que más dale, sin tener
                    tiempo ni para reventarse uno de esos barros que le están arando la cara: Que un
                    cuartillo de sal; que un medio de leña; que el despacho para mi siá Menganita;
                    que el traguito; que la cena… y aquello es el cuento de nunca acabar.</p>
                <p>Mas no temáis, que Agustín no está solo… ¿no oís cómo chirria la cazuela en la
                    trastienda?</p>
                <p>Pegada de la hornilla, cuya lumbre aviva con un cuero, se ve una muchacha
                    frescachona, de carnes tentadoras, peinada con mucho repulgo si mal vestida, la
                    cual, una vez llameante el carbón, se apercibe a armar unas empanadas tan
                    repulgadas como su cabeza.</p>
                <p>A un lado tiene el perolillo de adobo hecho un empalago, por lo aliñado y
                    grasoso. La ardiente gordana, al recibir la fría masa, tinta en azafrán, ruge de
                    enojo y escupe y espumaraja; la ennegrecida cuchara de palo, cual buque
                    salvavidas, no bien la inflamada grasa dora el relleno manjar, lo impele a la
                    orilla y le pone en salvo en la playa de un plato hospitalario. Apenas ha
                    terminado tan filantrópica tarea, vuela a socorrer las longanizas, que en la
                    atroz gordana se retuercen en las convulsiones de los condenados ni más ni menos
                    que los vio santa Francisca Romana, allá en las calderas de Lucifer.</p>
                <p>Tales fritangas, cargando el aire de allegros y perfumes culinarios, danle a la
                    pulpería grande atractivo para las gentes comilonas de medio pelo. A más de eso,
                    el platicar es allí constante, porque Filomena, la moza de la hornilla, distrae
                    y enreda a todos con el flujo y reflujo de su cháchara, con sus carcajadas que
                    retiñen a lo lejos; y a los parroquianos se les van las horas en aquello: y
                    venga de lo fermentado, si hace calor; de lo frito, si fresca; y ahora anís, y
                    luego mistela, y repetición de esto; y el negocio andando.</p>
                <p>—¡Pero vean este patojo! —le decía la seña Mónica al compadre Juancho, dos años
                    después de Augusto poner tienda—. ¿Qué le parece, compadre?, ¡toítos se
                    enloquecen porque les tome el víver…! Y me dice José, el del dulce, ¡que pa debo
                    y pago, al tanto habrá! Pero él no: casi toíto lo compra platica en mano,
                    ¡porque sabe que al momentico lo vende a como quiere! ¡Y saca las cosas tan
                    baratas en esas contratas, que yo me almiro!… ¡Es que lo quieren tanto por
                    jormal!…</p>
                <p>—¡Sí, comadre; pero mucho que lo quieren!</p>
                <p>—¡Si le viera aquella tienda, compadre! ¡La tiene como un pesebre! ¡Y qué le
                    parece que él mismo idió los papeles pa las tablas!, ¡de la cosa más linda!… ¡y
                    tiene tanta curia pa todo, que con los muñecos y alimales que tren las ropas, y
                    con los redondeles de las tamboras del hilo, jue arreglando por toíta la tienda
                    unas ringleras y unas figuras que da gusto…! Y pa eso que la muchacha le coteja,
                    ¡porque esa sí es la que tiene jundamento! Con el cuento de las empanadas y los
                    chorizos, ¡aquella tienda parece publicación de bulas!… ¡ni una briznita de nada
                    dejan perder!… ¡Liaseguro, compadrito, que esto es mucha satisfaución pa yo!</p>
                <p>—Sí, comadre, y tiene mucha razón.</p>
                <p>—Pues sí, compadre; vea: cuando el muchacho se metió en la tal inguandia, ¡sudé!…
                    Y eso que le metimos tanta leva: busté se acuerda. Lo que a yo más me confundía
                    era que apenas medio ajuntaba las letras y que no sabía, ¡ni lo negro de echar
                    cuentas!… Pues con las leicioncitas que busté me le dio, con eso tuvo pa
                    endilgase…. ¡porque ese sí es el enemigo que tiene capacidá! Qué le parece que
                    se consiguió un libro y él mismo nos leía de noche de corrido, ¡que aquello era
                    una taravita!, unas historias de Carlo Mano y de Roldán, ¡que imposible!… ¡Pero
                    si le oyera la prenuncia!… ¡mismamente un cura!… ahora, ¡si lo viera jalar
                    pluma!…</p>
                <p>Mónica, tan de pocas palabras con su compadre, se dejaba arrebatar cuando cogía
                    este tema. Y no era ceguedad materna; fuera de los recursos retóricos, el
                    panegírico de los hermanos Alzates era la verdad; tal vez no toda, pues la
                    asociación de Agusto y Filomena, verificada meses hacía, no podía apreciarla la
                    seña Mónica, a pesar de su mucha trastienda.</p>
                <p>E1 caso es que los dos hermanos se complementaban para formar, en unidad
                    admirable, el genio mercantil. Y es lo curioso que la muchacha, con serlo tanto,
                    representaba la síntesis, y el varón el análisis. Los negocios grandes, las
                    compras al por mayor, brotaban</p>
                <p>del cerebro femenil, hábilmente calculados; los perfiles y menudencias corrían
                    por cuenta de Agustín. Ella, friendo y fregando en la trastienda, o armando la
                    trampa de los ratones, era el alma que dirige; él, tratando y contratando, el
                    agente activo que cumple las instrucciones recibidas.</p>
                <p>A pesar de las del compadre Juancho y de las inspecciones oculares de la seña
                    Mónica, Agusto siempre pagó el noviciado en el venteril oficio; pero habiendo
                    Filomena, previo permiso materno y el consentimiento del pulpero, determinado
                    hacer las empanadas en la tienda, a fin de venderlas mejor a pie de fábrica,
                    comenzó ella a observarle y a darle opiniones tan acertadas, que Agusto, harto
                    infatuado con su nueva posición, vio en la hermana una como directora de
                    negocios, y diose a consultarla y a seguir sus consejos, que siempre le dieron
                    buenos resultados. Filomena, además, desempeñaba al hermano cuando este iba a
                    las compras.</p>
                <p>A la muchacha le surtió el negocio, y cuando se vio con algunas ganancias,
                    propuso al pulpero la asociación. Con tal viveza le pintó lo que habían de hacer
                    y acontecer, y las granjerías que precisamente debían reportarles, que Agusto
                    aceptó de buen grado. El cántaro de la lechera no se rompió en esta vez, pues
                    las ganancias resultaron.</p>
                <p>La revolución del 6o, —“la guerra grande”— los cogió ya establecidos; y aquello,
                    tan aciago para el país, fue la suerte, el río revuelto para los nuevos
                    empresarios: los patojos de la blusa y la caranga dejaban sus raciones en la
                    pulpería, en cambio de comestibles y bebestibles. Y como los Alzates eran el
                    paño de lágrimas para todos con su abastecida tienda, y como jamás se metieron
                    en honduras de opinión política ni güelfos ni gibelinos tuvieron qué ver con
                    ellos, como no fuera para comprarles.</p>
                <p>Con la tal guerra se pusieron las botas.</p>
                <p>Sabido es que cuando a las hembras les da por negociar, el diablo les ayuda: pues
                    a Filomena se le ocurrió dar los dineros sobre prendas… y los tiene usted de
                    prestamistas.</p>
                <p>Con todos los tronados y cesantes que las guerras dejan, la coyuntura para la
                    prendería fue como buscada con vela.</p>
                <p>¡Y cuidado si eran humanitarios los prenderos!… Un medio, un mero medio, cobraban
                    por cada patacón semanalmente; y para que al empeñador no le quedara muy duro el
                    pago, no daban nunca sino muy poca cosa por la prenda, aunque valiera mucho. Y
                    para que quedase libre de cuidados, era condición sine qua non y que se hacía
                    constar en el documento, que, trascurrido un minuto después del plazo
                    estipulado, no había para qué pensar en prenda ni en reclamación alguna.</p>
                <p>Y como Filomena tenía tantísima memoria, no se le pasaba el minuto sin que
                    hiciera correr a Agusto a pedir la adjudicación, si la prenda era de menor
                    cuantía, o el remate, si se trataba de cosa gordita.</p>
                <p>El pobre se vio al principio en demandas y vueltas ante la justicia, porque hubo
                    chamuscados tan ingratos, que pidieron legalmente el rescate de la alhaja. Y más
                    de uno se salió con la suya.</p>
                <p>De ahí en adelante se dio al negocio el giro de retroventa, y se acabaron las
                    demandas e impertinencias.</p>
                <p>3</p>
                <p>La señá Mónica también trabajó como una negra. Fueron muchas las barrigas
                    militares que llenó, muchísimas las hambres que les mató, y estupendas las
                    perras que de su casa salieron; pero las mochilas que guardaba en el baúl
                    misterioso, también se preñaron, y no de níkel, como se estila hogaño.</p>
                <p>La tal guerra les hizo la olla gorda.</p>
                <p>Pero como quiera que en este perro mundo siempre se andan las penas de intrusas,
                    la seña Mónica, en medio de su auje, llevó su parte de pesares y quebrantos.</p>
                <p>Onofre, tan ñoño y tan poquita cosa, dio en la flor de beber aguardiente; y, hoy
                    con la madre, mañana con los clientes, por un quítame allá esas pajas, armaba
                    unos belenes que no hubo más remedio que ponerlo de patitas en la calle. El
                    pobre pasó la pena negra; pero alguien se acordó de él, y en un reclutamiento le
                    echaron mano, y de tambor fue a dar al Cauca, con la Tercera División. Sin
                    pormenores ningunos, se supo luego que en la pelea de Santa Bárbara</p>
                <p>le “jumaron la pechera”, y negocio concluido.</p>
                <p>Pedrito, que tanto prometía, rastrojeando una vez orillas del río, en busca de
                    ramos para las escobas, resbaló y se dio un zabullón, del cual atrapó una
                    pulmonía que se lo llevó en una semana.</p>
                <p>Para llover sobre mojado, vinieron cosas peores. Juanita era el recreo, el objeto
                    de las maternas complacencias, y con razón, porque Juana, con su carácter blando
                    y jovial, templaba la cruda vulgaridad de aquella familia, de la que apenas
                    tenía el sórdido positivismo. Para Juana lo mismo era el fregar que el zurcir,
                    lo mismo la piedra de moler que el tambor de bordar. Diligente, activa,
                    metódica, como una hormiga, donde ponía la mano salía todo tan bien, y tan
                    pronto, que la seña Mónica solía repetir: “¡Ave María!, si esta muchacha juera
                    negra, ¡valiente jornal sacaba!”. Y era lo mejor que, en medio del vertiginoso
                    trabajo de esa casa, Juanita tenía tiempo para todo. Así pudo aprender á coser,
                    á bordar, y otros primores femeniles, si bien en letra, leída o escrita, no
                    andaba muy al tanto. No hay para qué decir que el cosido y arreglo de ropas
                    corría por su cuenta, pero sí que introdujo en su casa el almidón y el planchado
                    —cosas que a la seña Mónica siempre le parecieron tan superfluas como
                    dispendiosas—. Y era tal la hacienda, tal la industria de la chica, que ella
                    misma le dio al dormitorio un baño de cal, y, a fuerza de estregones por los
                    ladrillos y de jabón por los armatostes de camas, baúles y tarimas, logró
                    trasformar aquella indecencia en algo en que se podía echar ojo y narices. El
                    olor acre de chivo que allí se respiraba desde tiempo inmemorial se tornó en ese
                    del aseo que parece llevar al alma el bienestar de los hogares honrados.
                    Desaparecieron aquellos grasientos sacos de guiñapos y paja en polvo, que, a
                    guisa de cabeceras, campaban en los jergones: volviéronse estos camas limpias y
                    urbanas.</p>
                <p>No era esto solo: Juana era una real moza. “Mi palomita”, la llamaba, de niña, su
                    difunto padre; de mujer le sentaba a maravilla tan tierno dictado.</p>
                <p>Pero lo bueno, cuando no se muere, se va… Entre los muchos militares comensales
                    de la seña Mónica figuraba en primera el teniente Pinto, arrogante mozo, de
                    grandes ojos y marcial bigote, muy farolero, y a quien le venían muy bien la
                    chaqueta roja y el kepis. El tal, apenas vio la muchacha, principió a hacerle
                    ojitos y a pelarle el diente. No gastó ella muchos desdenes, que siempre fueron
                    las hembras inclinadas a hombres de galones y chafarote; con lo cual se trabó
                    entre los dos un enredo amoroso que ni para los berrinches de la señá Mónica. De
                    pronto hubo marcha de tropas, y Pinto de ausentarse; mas no sin que se hicieran
                    juramentos los dos enamorados, prometiendo él volver cuanto antes, si una bala
                    traidora no lo mataba.</p>
                <p>Mónica, creyendo que con la marcha acabaría todo, —pues no era ella para fiarse
                    en militarotes— entonó un Te Deum; pero al ver que Juanita no comía, que las
                    mejillas se destiñeron, que lloraba a escondidas, que iba enflaqueciendo, trocó
                    en sermón el hacimiento</p>
                <p>de gracias.</p>
                <p>—Pero ¡muchacha, por María Santísima!… cómo te ponés a bramar como una vaca y a
                    volvete un rejo tieso, por un melitar… ¿que quién sabe qué será?… ¡no creás que
                    eso vuelve!… y manque vuelva… ¿sabemos qué es lo que quiere con vos? No tiene él
                    cara de ser muy formal… ¡pues le aseguro que el diajo del hombre nos mató!… ¡y
                    pa eso que estas mozas de ahora se enamoran tan feo!… cuando yo estaba
                    casándome, muchas veces que se jue él, y yo nunca me puse como vos, con ser que
                    Alifonso era un novio de agarre… no como ese ojivolao del Pinto.</p>
                <p>Ni una palabra replicaba Juanita a las frecuentes fraternas; pero conforme corría
                    el tiempo, iba de mal en peor.</p>
                <p>La seña Mónica no acertó en esta vez. Terminada la guerra, volvió el teniente,
                    provisto de fe de bautismo y certificados de soltería. Que era por los momentos
                    que se venía a casar. Mónica no pudo saber a punto fijo qué casta de pájaro era
                    el futuro yerno, ni se le antojaba muy buena; pero viendo cuál estaba la hija,
                    no tuvo más que consentir a todo. Los mozos se casaron, y quince días después
                    partieron para Bogotá.</p>
                <p>A cuerno quemado le supieron tales cosas a la seña Mónica; mas, para no
                    preocuparse con ellas demasiado, vinieron otras que si en amor de Dios
                    fueran…</p>
                <p>Los vecinos, lo mismo que los transeúntes, dieron en pensar que eran de pura
                    resaca unos olorcillos que de casa de Mónica salían. Soltáronse las lenguas,
                    hasta que los celadores de la renta vinieron en persona a meter narices; y lo
                    que oliscaron los alarmó tanto más, cuanto en esos días estaban los estanqueros
                    medio locos con el contrabando que, a causa de la guerra, se había extendido que
                    era un horror. Los barruntos se elevaron a certeza, y la Seferino fue
                    sorprendida por una visita domiciliaria de los señores del resguardo. No
                    tuvieron estos que inquirir mucho, porque, a más de aquel ambiente de sacatín
                    que se respiraba por toda la casa, dieron a poco con el aparato aguardentesco:
                    un cántaro con todo y cabezote, que funcionaba muy orondo, allá tras el horno.
                    Lo mismo fue verlo los celadores que arremeter a fuego y sangre contra cada
                    cacharro que les pareció sospechoso. No quedó olla ni puchero, ni títere con
                    cabeza; y como cazadores que volviesen de la partida cargados de piezas,
                    salieron muy ufanos con el cuerpo del delito y el botín de pailas y peroles.</p>
                <p>La pobre Mónica fue condenada a veinte pesos de multa o a otros tantos días de
                    encerrona en la cárcel. Y fue la más negra que, al ver cuántos perjuicios iba a
                    sufrir en sus negocios si dejaba la casa en poder de las dos muchachas, tuvo que
                    aflojar la plata, peso sobre peso.</p>
                <p>Esta multa, el secuestro de los cobrizos trastos, la pérdida, quizás para
                    siempre, de la clandestina industria, fueron taladros que, horadando las
                    entrañas de la agiotista, borraron de las de la madre el recuerdo de Juana, el
                    de Pedro, el de Onofre.</p>
                <p>Estaba aturdida: ¿cómo se había dejado coger de aquel modo?</p>
                <p>Pero no siendo ella de las que alambican el dolor, aunque fuese pecuniario y se
                    tratase de alambique, determinó, mejor que echarse a morir por lo que ya no
                    tenía remedio, resarcir con un redoblado trabajo las pérdidas hechas.</p>
                <p>Pagó, al efecto, una criada que reemplazase a Juana en la cocina, y el negocio
                    siguió como nunca.</p>
                <p>¡Bien por la hembra de gran corazón!</p>
                <p>4</p>
                <p>En cuanto a Agustín y Filomena, la situación no podía ser más halagüeña.</p>
                <p>Como cesara la guerra, cesó el bloqueo comercial, y la tienda de efectos del país
                    se complicó, libre el comercio, con vinos, rancho, quincallería, telas y cuanto
                    Dios y la industria criaron. Aquello era el cosmos.</p>
                <p>La prenda, a manera de la chuspita mágica del sargento Pipa, les iba dando joyas,
                    plata labrada, objetos de lujo, ropa, instrumentos de toda clase. ¿Dónde
                    acomodar tanto? Pues no había más que comprar el local y hacerlo de nuevo, de
                    dos pisos. Dicho y hecho: al cabo de quince meses, después de soportar una mala
                    tienda, inauguraron el almacén con un negocio que era de ver. Arriba Filomena,
                    en medio de la estantería de envoltorios, trastos y herramientas, con una gran
                    caja de fierro atestada de joyas y dinero, trabajaba casi a escondidas; Agusto
                    abajo, en aquel local que temblaba. Cerrojos y seguridades por todas partes.</p>
                <p>Diez años trascurrieron, y la familia Alzate veía abrirse, día por día,
                    anchurosos horizontes de dichas pecuniarias. Para los prenderos todo fue azul y
                    arrebol; para Mónica hubo ligeras nubecillas. Eran estas el pensar que a algún
                    ladrón de los muchos que entonces</p>
                <p>pululaban, se le ocurriera forzar la mal segura casa y alzar con el baúl
                    misterioso; eran el considerar lo mandón que Agusto se iba poniendo con ella y
                    con las dos muchachas. “¡Ya se ve —decía en son de disculparlo—: como es tan
                    buen mozo y como tiene tanta!”.</p>
                <p>Con gran sigilo hizo en cierta vez la seña Mónica minucioso arqueo de fondos, y
                    quedó tan satisfecha, que se hizo este cargo: “¡Qué molienda! Harto he sudado.
                    Ya voy a descansar. Mi compadre y Filomena me ayudarán a idear qué hago con
                    estos realitos… y voy a darle gusto al muchacho: me pondré zapatos y buena ropa…
                    ¿pues todas no se ponen?, ¡no más alpargate!”.</p>
                <p>Fuese al comercio, compró merino para hacerse unas sayas, y un pañolón de copioso
                    fleco de seda, que le valió un dineral; y envió a llamar al maestro Cambas para
                    que le hiciera los zapatos, con la expresa condición de que fueran muy dóciles y
                    holgados. A poco todo estuvo hecho, y como se acercase la fiesta de la virgen de
                    los Dolores, de quien la seña Mónica era muy devota, pensó estrenar el ajuar en
                    esa solemnidad.</p>
                <p>Mas por algo se dijo que el hombre propone y Dios dispone: la víspera del gran
                    día, por la tarde, cayó Mónica, como herida por el rayo, con un ataque
                    cerebral.</p>
                <p>Al alarma acudieron los vecinos y el compadre Juancho, quien recetó una promesa
                    para que su comadre volviera en sí y pudiera confesar y hacer testamento.</p>
                <p>Incomodados Agusto y Filomena, les dijeron que no vinieran a asustar a las
                    muchachas con alharacas; que el mal no valía la pena, y que, sobre todo, qué
                    testamento ni qué nada, cuando su madre no tenía, la pobre, ni para el
                    entierrito, si algún día moría. Compadre y vecinos voltearon cola. Filomena
                    trancó la puerta para que no viniera “ningún sopero a molestar”. Se llamó al
                    doctor, quien declaró que el asunto correspondía al cura. Vino el cura, y como
                    la enferma ni hablaba ni estaba en conocimiento, la absolvió sub condicione y la
                    oleó. A todo esto, Belarmina y Nieves parecían unas Magdalenas, ora desmayadas
                    en brazos de la criada, ora pataleando en el suelo. Filomena y Agustín, con
                    fortaleza de mártires, asistían a la moribunda. Y tienen los grandes dolores tan
                    extrañas manifestaciones, que a los dos, cual si fuesen los agonizantes, les dio
                    la buscadera… por las ropas de la madre, por la cama, por debajo las almohadas.
                    Filomena al fin se aquietó. ¿Toparía algo? También se aquietó Agusto. ¿Será
                    contagioso el alivio como la enfermedad?</p>
                <p>Repuestas un tanto las doloridas muchachas, fue la sirvienta a saber de la
                    enferma. Al llegar al cuarto, la puerta es cerrada cautelosamente, y, asustada,
                    creyendo que Mónica es muerta, corrió a Mina y Nieves gritando: “¡Se murió! ¡Se
                    murió!”. Esta cae al suelo patatín patatús, aquella se dispara, y, dando grandes
                    voces, empuja la puerta. Agustín abre, y asiéndola violentamente por un brazo,
                    la arrastra a la despensa; lo propio hace con la atacada y con la fámula, y las
                    deja encerradas en aquella estrechura. Dióle a poco un ir y venir del cuarto a
                    la pesebrera y de la pesebrera al cuarto… Después no se oyeron más ruidos en la
                    casa que el sollozar de las prisioneras.</p>
                <p>Tal corrió la noche. Al otro día la moribunda no se crispaba ya ni tan siquiera
                    movía un dedo: era por la inercia un cadáver, pero aún alentaba. A las cinco de
                    la mañana siguiente, treinta y seis horas después del ataque, murió.</p>
                <p>Entonces el comprimido dolor de Agusto y Filomena estalló ahogando con sus
                    alaridos los de las muchachas. Los vecinos, a quienes se levantara esa mañana el
                    entredicho, acometieron la empresa de consolar y lidiar a aquellos huérfanos.
                    Mucho de cristianas reflexiones, mucho de tomas antiespasmódicas, y no faltó una
                    vecina rumbosa que trajese limeta de agua de Florida, para hacer aspirar y
                    frotar a quien lo hubiera menester. El compadre Juancho voló a comprar el cajón
                    mortuorio y a traer a Cambas para que arreglara la tumba. Mientras unas tejían
                    coronas de ciprés y componían jarras de yerbas funerarias, otras amortajaban la
                    difunta.</p>
                <p>Tal acabó esta mujer que tanto aliento tuvo en la brega de la vida. El descanso
                    que deseaba lo halló bajo la tierra, los arreos de gala fueron su mortaja, y
                    solo en el ataúd tuvo zapatos.</p>
                <p>El compadre se quedó con las tres mujeres, y Agustín fue a acompañar a su madre
                    hasta el cementerio de los pobres; donde, después de dar las gracias a los que
                    condujeron el féretro, expresó el deseo de quedarse solo con el oficial albañil
                    que debía tapar la bóveda, a fin de ayudarlo a depositar el cajón y a rezar con
                    su madre por última vez. Todos se retiraron, respetando tan piadoso deseo.</p>
                <p>Esperó en el campo-santo hasta el anochecer: quería ocultar su dolor.</p>
                <p>Ya de noche, atravesaba las calles, a paso lento, llevando bajo el brazo un
                    envoltorio.</p>
                <p>Ocho días después se vendieron en la tienda de los hermanos Alzate el pañolón y
                    los zapatos de la muerta.</p>
                <p>5</p>
                <p>—Amigo: ¡ya han pasao por este trago tan amargo… pero como la vida es vida,
                    mientras se llora hay que brujuliar! ¿Por qué no pega un registrico en los
                    corotos de mi comadre? Yo estoy en que ella tenía sus rialitos…</p>
                <p>Tal decía el compadre Juancho a Agustín la noche siguiente del entierro de
                    Mónica.</p>
                <p>—¡Pues vea busté que no habíamos acatao! —contestó el interpelado—. ¡Qué pesar
                    tan grande tener que trastiale sus cositas!… pero mientras más tarde es pior…
                    ¿quiere busté, compadrito, abrir el baúl?</p>
                <p>—Pues ahora que estamos solos, es mano. Y yo mesmo sirvo de testigo, que estas
                    cosas siempre es bueno quialguno de juera las presencé.</p>
                <p>Procedióse a buscar la llave del baúl.</p>
                <p>—¿Dónde?</p>
                <p>—Pues busquémola en la ropa que tenía mi comadre cuando cayó con el mal.</p>
                <p>Filomena, llorando a moco y baba, dio al fin con un traje de percal morado, en
                    cuyo bolsillo se encontraron algunas monedas de plata y la llave, atada con las
                    tiras de la faja.</p>
                <p>—¡Qué descuido, Filomenita! —dijo Juancho tomando la llave.</p>
                <p>—Pero ¡compadre!… ¿quién estaba aquí pa estas cosas?</p>
                <p>Abierto el baúl, se encontraron, entre unos pañuelos de seda y otras baratijas,
                    una mochila cuidadosamente liada, en un rincón, y en otro una cajita de
                    hojalata, de las que antaño traían los fósforos, con cinco moneditas de oro, de
                    a diez reales. La talega resultó contener noventa y un pesos, de a ocho décimos,
                    en plata gruesa.</p>
                <p>Volvióse el dinero a la talega, y cada cuál a su puesto, silencioso, en tanto que
                    Mina y Nieves lloraban acurrucadas en una cama.</p>
                <p>Juancho rompió el silencio exclamando con voz suspirona, después de
                    carraspear:</p>
                <p>—¡Noventisiete patacones y un tomín… por todo! Porque lo veo lo creo. Ya ven lo
                    que son las cosas: ¡una mujer que trabajó tanto…!</p>
                <p>—¡Eh, compadre!, ¡si ella lo vivía diciendo! —gimió Filomena subiéndose el
                    pañolón a la cabeza—: que a gatas iba con el día, y que si se moría… ¡ji!, ¡ji!,
                    ¡ji!… no tenía… ¡ji!, ¡ji! ¡ni pal entierrito!…</p>
                <p>—Pues no, mis hijos, —exclamó Juancho poniéndose en pie—. ¡A lo hecho, pecho!… yo
                    tenía mucho cariño por mi comadre, y ella también jué muy servicial con yo. Yo
                    hice los gastos de ataúl y entierro y bóveda… aquí tengo la cuenta (sacando del
                    guarniel un papelito). Véanla: ciento tres patacones cuatro riales y medio.</p>
                <p>—¡No alcanza, compadrito! —protestó Agustín.</p>
                <p>—Ello sí, mijo; sí alcanza, porque yo soy hombre que tengo qué comer, ¡bendito
                    sea mi Dios!… y los amigos ¡semos amigos!… ¡pérese y verá!</p>
                <p>Y tomó la mochila, vació el dinero en la tarima y volvió a contar.</p>
                <p>—En cuanto a lo primero, —dijo el viejo cuando hubo terminado y partido el
                    dinero— estos treinta patacones pa que le mandemos decir las misas a mi padre
                    san Gregorio por el ánima de mi comadre… estas dos onzas son pa Minita, y estas
                    otras dos pa mi ahijada, pa que compren su lutico. Restan veintiséis riales, que
                    me los embolsico yo: bustedes los grandes son pudientes y muy buscalavida.</p>
                <p>Las agraciadas subieron una nota más en el llanto; los buscalavida, pasmados,
                    apenas pudieron articular:</p>
                <p>—Pero ¡cómo se pone!…</p>
                <p>—¡Con qué le pagaremos!</p>
                <p>—¡No, no! —exclamó el compadre engallándose.</p>
                <p>—Ya les digo lo que hay… ¡eh!, ¡si a yo, cuando nací, me curaron el ombligo con
                    oro! (dándose a dos manos en la barriga). Reciban, pues, muchachitas.</p>
                <p>—¡Dios se lo pague, padrino! —exclamó Nieves anegada en llanto, al recibir su
                    parte.</p>
                <p>—Muchas gracias, —dijo la otra, al recibir la suya.</p>
                <p>—Yo me yevo la plata pa que digan las misas dijo Juancho guardándola en su
                    pañuelo rabo de gallo.</p>
                <p>Y a poco se despedía, llevando en el alma algo negro que le sugería el
                    pensamiento, y que su corazón de hombre honrado rechazaba como crimen imposible.
                    Cavilando y atando cabos, pasó la noche sin pegar los ojos.</p>
                <p>Al otro día, en cuanto se levantaron, dijo Agusto a Mina y Nieves:</p>
                <p>—¡Ya ven, pues, que quedamos güérfanos y muy pobres! Mientras estén con yo y
                    Filomena no les faltará el bocao de frisoles y mazamorra; pero lo que es la
                    ropita, la tienen que sargentiar bustedes.</p>
                <p>—Sí, mis queridas —agregó Filomena— con yo y Agusto no les faltará qué comer;
                    pero tienen que bestisen y hacer la comida; ¡porque negras no aguanto yo en
                    casa!… Esta jetona, que hizo tanto escándalo cuando se estaba muriendo mi
                    mamita, ¡ahora mismo voy a decile que se largue!</p>
                <p>—Sí, hermana, —contestó Nieves— es muy justo…Nosotras trabajaremos lo que
                    podamos.</p>
                <p>Mina guardó silencio.</p>
                <p>A los dos meses de muerta la seña Mónica, recibió Agustín una carta de su cuñado
                    Pinto, en que lo ponía de vuelta y media por no haberle comunicado ni a él ni a
                    Juanita tal acontecimiento; y, además, le anunciaba haber conferido poderes a un
                    abogado de la ciudad para que lo representase en la sucesión de su “señora
                    Mónica”.</p>
                <p>Los prenderos, que no habían pensado en tal cosa, montaron en cólera. El abogado
                    fue a ellos a cumplir su cometido. ¿A qué seguir mortuoria? Pero sí se hizo
                    avaluar la casa; y el apoderado recibió de los dos hermanos la quinta parte de
                    su valor, como herencia de Juanita.</p>
                <p>El ventorrillo, los almuerzos y la guarda de bestias no pudieron continuar en la
                    casa, y las dos muchachas quedaron reducidas a hacer algunos comestibles, que
                    enviaban a vender.</p>
                <p>Cerca de dos años lo pasaron casi encerradas, trabajando en la cocina, y
                    sufriendo, cuándo los enojos de Agusto, cuándo las displicencias de Filomena,
                    sin oír más palabras cariñosas que las de Juancho, que nunca dejó de visitarlas
                    ni de llevarles, de cuándo en cuándo, algún regalillo.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="glossary">
                <head>Glosario</head>
                <list type="glossary">
                    <item xml:id="gls-sena">
                        <term>señá</term>
                        <gloss>Forma coloquial de “señora”, habitual en registros del
                            siglo XIX.</gloss>
                    </item>
                </list>
            </div>
            <div type="notes">
                <head>Notas</head>
                <list>
                    <item xml:id="note1">
                        <note>Serie de varias cosas de una misma especie (DLE, 2025)</note>
                    </item>
                </list>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
